\section{Funktionen}\label{s:F}
\subsection{Definition}
\begin{Def}
  Seien $A$ und $B$ zwei Mengen. Eine Funktion $f:A\to B$ ist eine Vorschrift die jedem Element $a\in A$ ein eindeutiges Element $f(a)\in B$ zuordnet.
\end{Def}
\begin{Bsp}
  $A\subset \mb{R}$, $B=\mb{R}$ (oder $\mb{C}$)
  \[f(x)=x^2\]
\end{Bsp}
\begin{Def}
  $A$ ist der \underline{Definitionsbereich}.
  \[f(A)=\left\{ f(x): x\in A \right\}\]
  ist der Wertbereich
\end{Def}
\begin{Bem}
  Wertbereich von $x^2$:
  \[\left\{ y\in\mb{R}: y\geq 0 \right\}\]
\end{Bem}
\begin{Def}
  Der Graph einer Funktion $f:A\to B$ ist
  \[G(f)=\left\{ (x, f(x))\in A \times B:x\in A \right\}\]
\end{Def}
\begin{Bsp}
  % TODO scannen
  Verboten: zwei Werte für die Stelle $x$.
\end{Bsp}
\begin{Bsp}
  $f:\mb{R}\to\mb{R}$ $f(x)=\abs{x}$
\end{Bsp}
\subsection{Algebraische Operationen}
Wenn $B=\mb{R}$ oder $\mb{C}$. Seien $f,g$ zwei Funktionen mit gleichem Definitionsbereich.
\begin{itemize}
  \item $f+g$ ist die Funktion $h$ so dass $h:A\to B$ \[h(x)=f(x) + g(x)\]
  \item Die Funktion $fg$ ist $k:A\to B$ \[k(x)=f(x)g(x)\]
  \item $\frac{f}{g}$ ist wohldefiniert falls der Wertebereich von $g$ in 
$B\setminus \left\{ 0 \right\}$ enthalten ist: \[\frac{f}{g}(x)=\frac{f(x)}{g(x)}\]
\end{itemize}
Falls $B=\mb{C}$, kann man auch $\Re f$, $\Im f$, $\ol f$.
\begin{Def}
  Sei $f:A\to B$, $g:B\to C$. Die Komposition $g\circ f: A\to C$.
  \[g\circ f(x)=g(f(x))\]
\end{Def}
\begin{Bem} Sei
  $f:A\to\mb{R}$, $g:A\to \mb{R}$. Wir definieren $\Xi:A\to\mb{R}\times\mb{R}$:
  \[\Xi(a)=(f(a),g(a))\]
und $\Phi:\mb{R}\times\mb{R}\to\mb{R}$:
$$
\Phi(x,y)=xy
$$
Dann
$$
\Phi\circ\Xi(a)=\Phi(\Xi(a))=\Phi\left( \left( f(a) \right),g(a) \right)=f(a)g(a)
$$
Also: die ``algebraischen Operationen'' sind ``Kompositionen''.
\end{Bem}
\begin{Def}
  \begin{itemize}
    \item Wenn $f:A\to B$ und $f(A)=B$ dann ist $f$ \ul{surjektiv}.
    \item Wenn $f:A\to B$ und die folgende Eigenschaft hat:
      \[f(x)\neq f(y)\forall x\neq y\in A\]
      dann ist $f$ \ul{injektiv}.
    \item Falls $f$ surjektiv und injektiv ist, dann sagen wir, dass $f$ bijektiv ist.
  \end{itemize}
\end{Def}
\begin{Bem}
  Die bijektiven Funktionen sind umkehrbar. Sei $f:A\to B$ bijektiv. $\forall b\;\exists a:f(a)=b$ (surjektiv), $a$ ist eindeutig (injektiv) (die Notation f\"ur die Eindeutigkeit ist $\exists! a:f(a)=b$). 
Dann $g(b)=a$ ist eine ``wohldefinierte Funktion'', $g:B\to A$.
\end{Bem}
\begin{Def}
  $g$ wird Umkehrfunktion genannt. $f:A\to B$, $g:B\to A$, $f\circ g: B\to B$,
$g\circ f:A\to A$ und
\begin{equation}\label{e:Um}
f\circ g(b)=b \quad \forall b\in B \qquad  g\circ f(a)=a\quad\forall a\in A\, .
\end{equation}
\end{Def}
\begin{Def}
  Die ``dumme Funktion'' $h:A\to A$ mit $h(a)=a\;\forall a\in A$ heisst Identitätsfunktion ($\id$). 
Deswegen, \eqref{e:Um} $\iff$ $f\circ g=\id$ und $g\circ f = \id$.
\end{Def}
\subsection{Zoo}
\subsubsection{Exponentialfunktion}
$a\in\mb{R}, a>0$. Defintionsbereich $\mb{Q}$ (momentan!):
\[\Exp_a:\mb{Q}\to\mb{R}\]
\[\Exp_a(n)=a^n \qquad(=1 \mbox{ falls }n=0)\]
\[\Exp_a(-n)=\frac{1}{a^n}\]
\[\Exp_a\left( \frac{m}{n} \right) = \left( \sqrt[n]{a} \right)^m\]
$\Exp_a$ ist die \ul{einzige} Funktion $\Phi:\mb{Q}\to\mb{R}$ mit den folgenden Eigenschaften:
\begin{itemize}
  \item $\Phi(1)=a$
  \item $\Phi(q+r)=\Phi(q)\Phi(r)$ $\forall q,r\in\mb{Q}$
\end{itemize}
\begin{Bem}
  Später werden wir $\Exp_a$ auf \ul{$\mb{R}$ fortsetzen}.
\end{Bem}
\subsubsection{Polynome}
\[f(x)=a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0\]
\[f:\mb{R} (\mb{C}) \ni x\mapsto f(x)\in\mb{R} (\mb{C})\]
Produkt von Polynomen $x\mapsto f(x)g(x)$:
\begin{eqnarray*}
  f(x)g(x) &=& \left( a_nx^n+\cdots+a_0 \right)\left( b_mx^m+\cdots+b_0 \right)\\
&=&  b_ma_nx^{n+m}+b_na_{n-1}x^{n-1+m}+\cdots\\
&=&  b_ma_nx^{n+m}+\left( b_ma_{n-1}+b_{m-1}a_n \right)x^{n+m-1}+\cdots + a_0b_0\\ 
&=&
  c_{m+n}x^{m+n} +\cdots +c_0\, ,
\end{eqnarray*}
wobei
\[c_k=\sum_{i+j=k}a_ib_j=\sum_{i=0}^ka_ib_{k-i}\]
\begin{Def}
  Der Grad von $a_nx^n+\cdots+a_0$ ist $n$ wenn $a_n\neq 0$
\end{Def}
\begin{Sat}\label{s:PDiv}
  Sei $g\neq 0$ ein Polynom. Dann gibt es zu jedem Polynom $f$ zwei Polynome $q$ und $r$ so dass
  \[g=qf+r\]
  \[\Grad r < \Grad f\]
\end{Sat}
\begin{proof}[Beweis]
  \url{http://de.wikipedia.org/wiki/Polynomdivision}
\end{proof}
\begin{Bem}
  Sei $g=x-x_0$. Sei $f$ mit Grad $\geq 1$, Satz \ref{s:PDiv} 
$\implies f=gq+r=gq+c_0$ und Grad von $r < 1$. $r$ ist eine Konstante $r=c_0$. Deswegen
  \[f(x)=q(x)(x-x_0)+c_0\]
  \[f(x_0)=q(x_0)0+c_0 = c_0\]
\end{Bem}
\begin{Kor}
  Falls $f$ ein Polynom ist und $f(x_0)=0$, dann $\exists q$ Polynom so dass $f=q(x-x_0)$
\end{Kor}

Das Polynom $a_n x^n + \ldots + a_0$ mit $a_n= \ldots = 0$ ist das {\em Trivialpolynom}.

\begin{Kor}
  Ein Polynom $P$ hat höchstens $\Grad f$ Nullstellen falls $P$ ist nicht das Trivialpolynom.
\end{Kor}



\begin{Kor}
  Falls $f(x)=0$ $\forall x\in\mb{R}$, dann ist $f$ das Trivialpolynom.
\end{Kor}
\begin{Kor}
  Falls $f,g$ Polynome sind und $f(x)=g(x)$ $\forall x\in\mb{R}$ dann sind die Koeffizienten von $f$ und $g$ gleich.
\end{Kor}
\begin{proof}[Beweis]
  $f-g$ ist ein Polynom mit $(f-g)(x)=0$ $\forall x$. 
\end{proof}
\begin{Def}
  Seien $f,g$ Polynome. Dann ist $\frac{f}{g}$ eine rationale Funktion.
\end{Def}
